ICQ、MSN，以及未來注定要消失的友情模式

你有ICQ帳號嗎？
有啊，29986178……

都過十幾年了，ICQ號碼仍然是漂浮在歲月裡的一組密碼，跟身份證字號一樣。網路的ID與密碼像糾纏記憶的繩索，但牢牢記住ICQ號碼，不曉得為了什麼。

誰是ICQ時期就認識的朋友？誰曾經在ICQ的時代傳遞友情的暗號？網路認識的朋友跟實體世界熟識的人，直接畫線，分隔兩邊，真實姓名跟網路暱稱是不相往來的自己，是那樣的時代啊，竟然有點懷念。

ICQ風行的時候，手機仍然是昂貴的配備，像水壺那麼巨大的黑金剛好像是黑道或超級營業員以及企業大老闆才買得起的奢侈品，這樣回想起來，易利信手機當初也算潮牌，那是個虛擬暱稱突然像炸彈爆炸一樣的拓荒期，友情在網路也隨時都可以相見分離的年頭，好似奇摩推出聊天室之後，網路竟然複製了五○年代把妹幽會的冰果室模式，那時還有愛情公寓呢，但也有OL每天帶著像鑰匙圈一樣大小的寵物機去上班，並準時餵食啊！

但是ICQ是特別的門派，既可以跟陌生人交朋友，也可以跟熟人秘密集會，另闢網路樹狀圖。我曾經在辦公室與坐在對面的同事交換ICQ，上班無聊時，互傳ICQ解悶，只要把「喔喔」的聲音關掉就好。但是那家公司撐不了多久就結束了，不過，跟我們上班用ICQ聊天應該沒關係。

MSN出現的時候，我應該是最後一批從ICQ撤守的釘子戶，有一段時間，電腦螢幕左邊是MSN，右邊是ICQ，好像日本職棒的中央聯盟與太平洋聯盟對望。即使右邊的ICQ朋友多數在左邊的MSN也找得到，「喔喔」與「登登登」同時響起的時候，感覺是兩邊正在進行跨聯盟比賽。

不曉得哪一次電腦主機更新，就真的把ICQ遺留在舊家了，爾後倚賴MSN，變成無法回頭的薄情人。然後，新寵MSN，也終究變成不得不分手的無緣舊愛，明明是中途被skype劈腿，但MSN的父母家大業大，打不過情敵就花錢買來當小三，然後，MSN竟然也要說再見了。

誰都別想霸佔一個時代太久，幾年之間，黑米HEMiDEMi、推推王funP、，以及那些部落格文章後面一定要掛一堆小icon的時光也成為懷舊的暮色，當初拚命「推文」累積的點數到後來到底怎麼了？完全處於下落不明的狀態啊！

譬如以前對明日報個人新聞台的濃情蜜意，撐到門窗破落，才移居部落格，眼看著，部落格也長滿雜草，他日倘若成荒塚，好似也順其自然變為憑弔的風景了。

時代就是這樣，無情變成進步的動力，卡帶淘汰了黑膠唱片，黑膠唱片就成為經典，MP3取代了Walkman，Walkman就昇華為傳說。

可是，MSN就要消失了，在即將到來的三月。即使我們已經有臉書、有G+、有twitter、有Plurk，甚至有Line，以及每隔一段時間就會跳出來竄位的新玩意。每個平台都提供你發一則訊息就可以同步複製到另一個平台的貪心功能，我們有那麼多發訊與收訊的平台，但是朋友名單只是這邊打包起來到另一個地方重新倒出來，同樣的訊息從這個草地滾到另一個草坪，我們的一天，被切割成不同社群但終結起來有可能是同一批朋友。但是，MSN即將消失的前夕，我竟然想起ICQ號碼，一字不漏的，29986178。

也許幾年之後，臉書也被幹掉了，G+也消失了，會出現什麼新玩意，現在根本沒必要預言，該來的，就像海浪一樣湧上岸。某日我們也許靠著人體植入晶片，意念出現，直接轉化成文字訊息順便夾一張圖片，利用什麼比藍牙或wifi更嚇人的技術，直接打入好友名單的腦袋接收器。

「以前曾經有過ICQ這玩意啊！」「對，29986178。」

「以前流行在臉書按讚呢！」「你這個老人類……」

叮噹可否不要老

囉哦

唉

全班冗員返工玩ICQ攪到公司摺埋

google :
ICQ、MSN，以及未來注定要消失的友情模式

content farm

某程度同依家40歲打後 中亞 東歐佬 大部份懷念蘇聯的情意結一樣

印刷術造紙術係中國發明原來係一個中史騙局嚟